<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<root   xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
    <author>
        Xavier Espinar
    </author>
    <date>
        02/05/2024
    </date>
    <title>
        ETUDE DE SOL OBLIGATOIRE POUR VENDRE SON TERRAIN ?
    </title>
    <image>
        <url>article.jpg</url>
    </image>
    <content>
        <p>
            <title>
                Introduction
            </title>
            <text>
                Une division de terrain implique de le morceler en plusieurs parcelles. Le propriétaire peut décider d'en garder une partie pour lui-même, pour y vivre ou pour un usage personnel, et de vendre les autres parties.%br#
                Cependant, des restrictions s'appliquent, notamment si une parcelle est destinée à des projets d'intérêt public, la municipalité peut s'opposer à sa division.
            </text>
        </p>
        <p>
            <title>
                OBTENIR L'AUTORISATION D’URBANISME POUR DIVISER UN TERRAIN DÉJÀ BÂTI
            </title>
            <text>
                Dans le domaine de l'urbanisme, il est essentiel pour tout propriétaire de terrain de comprendre que son bien constitue une unité foncière distincte. Lorsque des parcelles voisines sont acquises, elles demeurent intégrées à cette même unité foncière. 
                %br#%br#

                Ainsi, pour procéder à la vente d'une partie de ce terrain, il est nécessaire de le diviser, même s'il est déjà bâti. Cette démarche permet de créer plusieurs lots distincts. Obtenir une autorisation d'urbanisme devient alors impératif afin de garantir que la municipalité donne son aval pour toute future construction sur la parcelle.
                %br#%br#

                Préalablement à cette approbation, la mairie évalue attentivement plusieurs aspects, notamment : 
                %br#%br#

                %ul#
                    %li#la classification de la zone,%/li#
                    %li#l'impact sur l'environnement,%/li#
                    %li#les infrastructures de viabilisation.%/li#
                %/ul#

                %br#%br#
                Ainsi, la vente ne peut se concrétiser qu'après l'obtention de ce document autorisant la division du terrain. Cette étape revêt une importance capitale pour assurer à l'acheteur la pleine jouissance de sa parcelle dans le respect des réglementations en vigueur.
            </text>
        </p>
        <p>
            <title>
                COMMENT DIVISER UNE PROPRIÉTÉ BÂTIE EN PLUSIEURS LOTS BATIS ?
            </title>
            <text>
                La procédure diffère quelque peu lorsque les bâtiments existants sont conservés. Le cadastre,
                chargé d&#39;enregistrer les limites des terrains, doit être informé de cette subdivision.
                %br#%br#
                Cette démarche nécessite une préparation minutieuse, car la division n&#39;est pas aussi simple.
                En effet, il est essentiel de prendre en considération l&#39;emplacement et les caractéristiques de
                chaque construction.
                %br#%br#
                Diviser une propriété avec ses bâtiments peut entraîner des complications, notamment des
                dommages potentiels. Il est donc nécessaire de prévoir des travaux de rénovation, ainsi que
                des ajustements et extensions éventuels.
                %br#%br#
                Toute division d&#39;une propriété bâtie a un impact sur la valeur des nouveaux lots. Il est donc
                recommandé de bénéficier de l&#39;expertise de professionnels de l’immobiliers pour anticiper
                tous les aspects de cette opération.
            </text>
        </p>
        <p>
            <title>COMMENT DIVISER UNE PROPRIÉTÉ BÂTIE EN PLUSIEURS LOTS BATIS ? </title>
            <text>
                La procédure diffère quelque peu lorsque les bâtiments existants sont conservés. Le cadastre, chargé d'enregistrer les limites des terrains, doit être informé de cette subdivision.%br#%br#
                Cette démarche nécessite une préparation minutieuse, car la division n'est pas aussi simple. En effet, il est essentiel de prendre en considération l'emplacement et les caractéristiques de chaque construction. %br#%br#
                Diviser une propriété avec ses bâtiments peut entraîner des complications, notamment des dommages potentiels. Il est donc nécessaire de prévoir des travaux de rénovation, ainsi que des ajustements et extensions éventuels. %br#%br#
                Toute division d'une propriété bâtie a un impact sur la valeur des nouveaux lots. Il est donc recommandé de bénéficier de l'expertise de professionnels de l’immobiliers pour anticiper tous les aspects de cette opération.%br#%br#
            </text>
        </p>
        <p>
            <title>
                LES PRÉCAUTIONS À PRENDRE AVANT DE DIVISER UN TERRAIN DÉJÀ BÂTI  
            </title>
            <text>
                Avant d'entamer la division d'un terrain déjà construit, le vendeur doit se pencher attentivement sur la date de création du lotissement ainsi que sur les clauses qui y sont associées. Il est impératif de consulter le cahier des charges et le règlement du lotissement, car ils renferment des informations cruciales. 
                Deux scénarios se présentent alors :%br#
                %ul#
                    %li#Si la nouvelle division fait suite à un découpage antérieur réalisé selon une procédure simplifiée, cette opération ne pose généralement pas de problème. Cependant, une nouvelle autorisation est nécessaire.%/li#
                    %li#En revanche, si la division est totalement nouvelle, le vendeur doit se renseigner sur la date de création du lotissement. Si cette date est inférieure à 10 ans, il doit également s'informer sur le nombre maximal de lots autorisés.%/li#
                %/ul#
            </text>
        </p>
        <p>
            <title>
                RÉALISER UNE DIVISION DE TERRAIN DÉJÀ CONSTRUIT ÉTAPE PAR ÉTAPE
            </title>
            <text>
                Pour diviser un terrain déjà bâti, des étapes nécessaires sont à respecter :%br#
                %ol#
                    %li#Faire une demande d’attestation d’urbanisme auprès de la commune%/li#
                    %li#Obtenir l’accord du lotisseur pour tout projet datant de moins de 10 ans%/li#
                    %li#Faire une déclaration au cadastre en lui transmettant les nouveaux plans des terrains divisés%/li#
                    %li#Procéder à la division du terrain en veillant à son bon déroulement%/li#
                    %li#Vendre les parcelles issues de cette division%/li#
                %/ol#
            </text>
        </p>
        <p>
            <title>LES BÉNÉFICES DE LA DIVISION D'UN TERRAIN DÉJÀ BATI</title>
            <text>
                Pour le propriétaire, cette démarche représente une opportunité de réaliser un bénéfice financier en le cédant à un tiers les parcelles détachées. De plus, il aura la possibilité d'y faire ériger une nouvelle habitation qu'il pourra ensuite mettre en location.
            </text>
        </p>
        <p>
            <title>
                A QUELLE FIN EST UTILISÉ LE PLAN DE PRÉVENTION DES RISQUES NATURELS ? 
            </title>
            <text>
                Ce dossier renseigne sur la faisabilité de la division d'un terrain. En le consultant auprès du service d'urbanisme de la municipalité, on peut déterminer si des risques naturels sont susceptibles de contrarier cette subdivision.
            </text>
        </p>
        <p>
            <title>
                ET DANS LE CAS D’UN LOTISSEMENT DE MOINS DE 10 ANS ?
            </title>
            <text>
                Lorsque le lotissement a moins de 5 ans, le vendeur devra vérifier auprès du lotisseur et des colotis, qu’ils ne s’y opposent pas. Si le lotissement à plus de 5 ans, l’autorisation du lotisseur n’est pas nécessaire.
            </text>
        </p>
        <p>
            <title>
                QU'EN EST-IL DES CONSÉQUENCES EN CAS D'ABSENCE D'AUTORISATION ADMINISTRATIVE ?
            </title>
            <text>
                En l'absence d'une autorisation administrative, le vendeur peut faire face à des sanctions pénales, notamment une amende pouvant aller jusqu'à 15 000 euros et l'annulation de la vente.
            </text>
        </p>
    </content>
</root>